---
layout: post
title: "Bitcasa 使ってたらプロバイダから利用停止措置を受けた"
date: 2013-10-09 00:38
comments: true
categories: [Bitcasa, Internet]
---
ある日の深夜０時過ぎ、突然自宅の PC からインターネットに接続できなくなりました。
調べてみるとフレッツ光への接続が「PPP認証エラー」になっていました。
<!--more-->
![img](https://dl.dropboxusercontent.com/u/264530/qiita/isp_stopped_account_when_continuously_used_bitcasa_01.png)

ルータの再起動などしても改善せず。
これは故障かな？と思いましたが、「フレッツスクウェア」には接続できてる(もうサービス終了してるけど)し、ルータの設定ページにはつながるのでその可能性は低いだろう、「フレッツか、プロバイダの障害かな？」と予想してその日は寝ました。

翌朝、まだネットに繋がりません。
また、スマホでテザリングして、プロバイダの会員ページにログインしようとした所、「サーバで問題が発生しています」と表示され、ログインできませんでした。
これは障害で確定だなと思いながら、プロバイダ(ODN) のサポートセンターに電話しました。

## 電話のやりとり

私：サポセンに電話する

自動応答：「ただいま電話が大変込み合っており…」

私：（そうだろうそうだろう、プロバイダの障害なら電話殺到中だろう）

─１０分経過─

サポート担当：「大変お待たせしました。」

私：「インターネットに突然接続できなくなったのですが。ID は○○です。」

サ：「かしこまりました。お調べしますので少々お待ち下さい。」

サ：「…お待たせいたしました。お調べ致しましたが…」

私：「はいはい」（障害ですよね？）

サ：「お客さまの ID から大量のデータがアップロードされている事が確認されましたので、こちらのご契約の **利用を停止させて頂いております。**」

私：（えーっ！）と心の中で叫びながら、「は、はぁ？」

サ：「何か大量のデータをアップロードされたご記憶などございますか？」

私：「まあ、ありますね。」（ぜったい Bitcasa だ…）

私：「データをインターネット上にバックアップするソフトウェアを使っていまして…それだと思います」

サ：「そうですか。利用の再開を行うには、今後大量のデータをアップロードしないという、口頭でのお約束が必要になります。」

私：「大量とは、どのくらいですか？」

サ：「1日15GB となっております。」

私：「なるほど、まあ…分かりました。」

サ：「ありがとうございます。では利用再開は本日中に行いますので、翌日ご確認ください。」

私：「はい、よろしくお願いします。」

## 結論

という事で、ネット不通の原因は、

**「1日に大量のデータをアップロードしたことによるプロバイダの規制」**

でした。

原因は Bitcasa で間違いないでしょう。容量無制限なのをいいことに VMware のイメージファイルなんかもバンバンアップロードして、余裕で「残り30GB」とか表示されてたので。

プロバイダのアップロード規制は、ファイル交換ソフトへの対策として始まり、今ではほとんどのプロバイダで行われています。 

* [ISP規制情報Wiki](http://isp.oshietekun.net/)

ODN は、やや厳しめの制限なようです。

しかし いきなり利用停止にしちゃうんですね、ODN さん。。。
と思い、 [ソース](http://www.odn.ne.jp/odn_info/20081127.html)を見ると、以下のように書いてありました。

> 24時間に15GB（ギガバイト）以上の大容量データをインターネットに送信しているお客さまについては、利用制限の対象となります。制限の対象となったお客さまに対し、当社より事前にその旨をお知らせしますが、ご利用状態が改善されない場合は利用停止の後、契約解除をすることがあります。

おいおい、「事前にその旨お知らせ」なんて来てないぞ？（実は来てるのか？と思って受信箱も迷惑メールフォルダも漁ったけどなかったし）。

まあ、これは別の機会に確認するとして、「データをクラウドにバックアップするサービス」って Bitcasa を始め Pogoplug、BackBraze などたくさん出てきてるので、今回のような「プロバイダの規制」に引っかかる人が出てくるのではないかと思います。

バックアップサービスに帯域制限機能があればそれが使えますが、Bitcasa には無いので、OS や別のソフトウェア、あるいはルータなどの機器で大量のデータをアップロードしないような仕組みが必要になります。我が家でも対策を検討中です。

## その後

そんなこんなしてる間に、利用停止措置が解除されたようで、発覚から１２時間程度で対応していただけました（同時に会員ページにもログインできるようになりました）。ご丁寧に「口頭でのお約束」が文書化されてメールが来ましたよっと。
